【3年慘蝕千萬】貴陽建支那數谷 全城免費WiFi陷困境

貴州貴陽提供全城免費WiFi覆蓋，雄心壯志勢要打造「中國數谷」，近年更吸引蘋果（Apple）、騰訊等巨擘在貴州成立數據庫，但運行3年多，部份項目因資金技術等因素，陷入困境。營運機構相關負責人透露，今年以來，D-Guiyang項目（大數據－貴陽的簡稱）虧損已達近千萬元（人民幣；下同）。

民眾進入貴陽，只要透過微信或短訊認證，就可以使用「D-Guiyang」提供的免費WiFi網絡。2015年，該項目由貴陽市政府與世紀互聯、富士康、阿里巴巴等合資成立的貴州泛亞信通網絡科技有限公司負責建設和營運，投資20億元。

貴州泛亞信通網絡科技有限公司營銷總監宋夏進表示，經過3年多的建設，D-Guiyang已完成主要幹道、機場、高鐵站、公園、廣場等貴陽市重要公共區域的熱點覆蓋，總共安裝了4,500個AP發射點，基本上達到當初的建設要求。不過，整個項目的建設經費實際上只花了1.2億元左右。

由於投入不足，D-Guiyang各類問題也逐步浮現。一名不願意透露姓名的通訊業專家指出，WiFi用戶接入量有限，超過10個用戶登錄，便明顯感到上網速度很慢，而且熱點太多容易造成自我干擾。「技術上的弊端，決定了戶外WiFi的體驗不會很好」。

該公司只好為D-Guiyang尋找盈利，由收集市民上網數據，再作數據分析轉售方法行不通後，繼而轉賣WiFi廣告，剛開始還有近百萬元收入，今年則幾乎沒有進賬，錄得虧損近1千萬元。公司只好精簡架構，由100多名員工減至32人，但仍無法解決公司缺乏資金這難題。

貴州移動大數據分公司工程師陶佩預測，一旦5G技術推出市面，各種數碼流量促銷產品紛至沓來，WiFi將會越來越邊緣化，D-Guiyang最終可能被取代。

中國好好唔好反

..

印多三億出嚟填數咪得囉

投資20億
建設只係用左1.2億
蝕緊千萬